[Conde-henri.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Conde-henri.jpg "fig:Conde-henri.jpg")

**亨利一世·德·波旁，第二代孔代亲王**（**Henri I de Bourbon, Prince de
Condé**，），1569年父親在[法國宗教戰爭中犧牲之後](../Page/法國宗教戰爭.md "wikilink")，他繼其父[路易一世·德·波旁領導](../Page/路易一世·德·波旁_\(孔代亲王\).md "wikilink")[胡格诺派](../Page/胡格诺派.md "wikilink")。後來在1572年的[聖巴托羅繆大屠殺時](../Page/聖巴托羅繆大屠殺.md "wikilink")，他為活命而被迫改信天主教。雖然名義上被授予[皮卡第總督](../Page/皮卡第.md "wikilink")，但一直被軟禁監視在巴黎。1574年成功逃亡到阿爾薩斯之後，就恢復了胡格諾信仰並領導新教軍。經過第五次宗教戰爭的奮鬥，他在1576年的〈大親王和約〉中獲益，真正接管[皮卡第的領土](../Page/皮卡第.md "wikilink")，並在1577年得英國支援而攻下[布魯日](../Page/布魯日.md "wikilink")。之後新舊教兩方大致維持了七年的和平，直到1584年戰爭才重新開打。1585年起他遭受一連串敗戰，並在1587年10月的庫拉特戰役受創。至1588年3月，正當新輪對決戰雲密佈之時，奔波中的亨利卻被毒死於西部沿海的[聖讓當熱利區](../Page/聖讓當熱利區.md "wikilink")，審判的法官認為是亨利的一名僕人下了毒，將他四馬分屍地處死了。

## 死後評價

新教徒形容了孔代的性格：他刚直不阿，坚定不移，不知疲倦，大胆无畏。他一生的行动和危险众所周知。少年时随父亲从努瓦永逃跑，看到父亲死于雅尔纳克，在蒙孔图尔战斗，好容易才从圣巴托罗缪死里逃生。他不止一次成为逃亡者横越全法国，在边界曾遭受过极端穷困。他曾两次被抓，因对方不知他的地位而逃走。在库特拉战役被击中落马。最后死于毒药，年仅三十六岁。他对新教的信仰比[纳瓦尔的亨利要坚定得多](../Page/亨利四世_\(法蘭西\).md "wikilink")，不少历史学家认为，如果他不死的话，亨利四世的改宗未必能如此轻易，法國的統一勢必將再次延後。[吉斯公爵亨利是他的对手](../Page/亨利一世·德·洛林，第三代吉斯公爵.md "wikilink")，却一直钦佩孔代的长处，听到他的死讯后也流了泪。

[Category:孔代亲王](../Category/孔代亲王.md "wikilink")
[Category:胡格诺派](../Category/胡格诺派.md "wikilink")